\section{Paralelismo en Haskell}
\begin{frame}
    \frametitle{HASKELL}
    Haskell es
\pause
    \begin{itemize}
\note{\begin{itemize}}
    \item \textbf{un lenguaje funcional}
\note{\item las funciones son elementos manipulables
    del lenguaje.
}
\pause
    \item \textbf{es puro}
\note{\item  el resultado de una función depende \textbf{sólo} y
    exclusivamente de los argumentos que se le den a ella.
}
\pause
    \item \textbf{de evaluación lazy}
\note{\item busca evaluar lo mínimo y necesario.}
    \end{itemize}
\note{\end{itemize}}
\pause
    Esto produce que:
    \begin{itemize}
    \item Las estructuras sean inmutable.
    \item No tengamos efectos extraños en nuestro programa.
    \end{itemize}
\note{
    \begin{itemize}
    \item Data inmutable : nos permite compartir información entre programas paralelos
    sin problemas.
    \item No side-effects: computaciones paralelas no pueden interferir, ni interactuar directamente.
    \end{itemize}
}
\end{frame}

%\subsection{Enfoque de Paralelismo}
\begin{frame}
    \frametitle{Particionamiento de Programas}
    ¿Cómo dividimos nuestros programas para ejecutarlos de forma paralela?
    \note{La idea es, tenemos un programa y ahora la posibilidad de ejecutarlo en paralelo.

    Cómo aprovechamos esto? Cómo introducimos el paralelismo a nuestro programa?

    Bueno, la idea está en dividir nuestro programa en diferentes subprogramas que el comportamiento
    en conjunto es el que esperamos.
    \begin{itemize}}
    \pause
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Particionamiento Implícito}:
            El encargado de dividir las tareas es el compilador, y por
            ende totalmente automático.
        \note{%
        \item La cosa es automática, el compilador es el que hace todo el trabajo...
        En general los procesos automáticos tienden a generar trabajo muy granular
        }
        \pause
        \item \textbf{Particionamiento Explícito}:
            El encargado de dividir las tareas y organizar todas las computaciones,
            es el programador.
        \note{%
        \item Acá el programador debe indicar todo completamente. TODO! Desde que programa se ejecuta
        en que micro, cómo se comunican los programas, etc.
        }
        \pause
        \item \textbf{Particionamiento Semi-Explícito}:
            El compilador y el \emph{runtime} son los encargados de las tareas de bajo nivel,
            mientras que el programador es el encargado de decidir \textbf{qué} tareas se
            ejecutarán en paralelo.
        \note{%
        \item El compilador y el runtime se encargan de tareas de coordinación,
        comunicación, y control de computaciones paralelas. Mientras el programador queda
        encargado de indicar cuales son las expresiones que pueden ser evaluadas en paralelo, y
        en ciertos casos indicar un orden secuencial entre las computaciones.
        }
    \end{itemize}
    \note{\end{itemize}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Operador par}
\note{%
    Se define el operador básico par, que nos permite indicar que la evaluación del
    primer argumento se puede realizar de forma paralela con el segundo. 
    La semántica operacional del operador par, se comporta como la proyección en su segundo
    argumento. Simplemente devuelve y.
    
    Primitiva \haskell{par a b} nos permite indicarle al compilador que
    la evaluación de la computación \haskell{a} puede ejecutarse en paralelo, y
    devuelve la evaluación de \haskell{b}.

    Veamos un ejemplo, supongamos que queremos sumar dos elementos, y queremos
    que la evaluación de las expresiones a sumar se realicen en paralelo.
    ``Al primero evalúalo en paralelo, mientras yo computo la suma``.

    Podemos verlo gráficamente como, se muestra en la figura. Explicarla
    levemente.
}
\begin{itemize}
\item
\begin{lstlisting} 
par :: a -> b -> b 
par x y = y
\end{lstlisting}
\par
\item 
\begin{lstlisting}
parsuma :: Int → Int → Int
parsuma x y = par x (x+y)
\end{lstlisting}
\par
\end{itemize}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sumapar.pdf}
\end{figure}
\note{%
Pero tenemos un problema!! La suma, tal como esta definida en el preludio de
Haskell, es estricta en su primer argumento! Es decir, que la evaluación de la
expresión que quiero paralelizar, x, va a ser necesaria instantáneamente.
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Operador pseq}
\begin{itemize}
    \item 
    \begin{lstlisting}
pseq :: a -> b -> b
pseq x y = y
    \end{lstlisting}
    \par
    \pause
    \item
    \begin{lstlisting}
parsuma :: Int → Int → Int
parsuma x y =
   par x (pseq y (x+y))
    \end{lstlisting}
\end{itemize}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sumaparpseq.pdf}
\end{figure}
\note{%
El operador pseq nos permite secuencializar la evaluación de los argumentos,
establece un orden de evaluación.
Nos dice: ``Primevo evalúa a x, y dsp a y``

Al usarlo con parsuma, podemos poner a evaluar a x de forma paralela,
o sea, meto a x en otro lado a evaluarse, y yo me pongo a evaluar a y.
Al momento de realizar la suma deberían estar los dos evaluados(o no, pero no
explicar tanto).

Ahora, como par y pseq son proyecciones en su segundo argumento... Como observa el programador
el comportamiento de los operadores básicos?
Si el programador hace \haskell{par a b} que ve en su programa? No era que en haskell todo comportamiento
se hace explicito?
En realidad el \textbf{comportamiento dinámico se hace visible al momento de ejecutar nuestros programas}.
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Evaluación Lazy}
    \note{ Antes mencionamos que Haskell es de evaluación perezosa, es decir,
    que evalúa lo mínimo posible, tratando de realizar la menor cantidad de trabajo.

    Por ejemplo, los int son un tipo primitivo, como no tienen constructores se
    evalúan completamente

    Pero, las listas por ejemplo, \textbf{no!}. Las listas son una estructura
    muy usada en los lenguajes de programación funcional, que representan una
    colección de elementos ordenado. Estas listas tienen 2 constructores, o bien
    es la lista vacía, o una listan compuesta por un elemento al principio y el
    resto de la lista.

    Que va a evaluar esnula? Que no va a evaluar esnula?

    Pero esto es un problema al momento de introducir paralelismo. Dado que
    queremos que diferentes expresiones se evalúen antes de que sean necesarias,
    particularmente en otro núcleo si esto es posible.
    }
    Las expresiones en Haskell son evaluadas
    hasta encontrar el primer constructor de su tipo.
    \pause
    \begin{itemize}
        \item \haskell{Int}, como es un tipo primitivo de Haskell, no tiene
        constructores, por lo que es totalmente evaluado.
    \pause
        \item \haskell{[a]}, tiene dos constructores:
            \begin{itemize}
                \item \haskell{[]}
                \item \haskell{x:xs}
            \end{itemize}
    \end{itemize}
    \begin{figure}
    \begin{lstlisting}
esnula :: [a] -> Bool
esnula []    = True
esnula (_:_) = False
    \end{lstlisting}
    \end{figure}
\end{frame}

%\subsection{Lazy y Paralelismo}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Ejemplo Evaluación Lazy}
Definición de la función \haskell{map}:
   \begin{center}
\begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
    map :: (a -> b) -> [a] -> [b]
    map f []     = []
    map f (x:xs) = 
                   (f x) : (map f xs)
\end{lstlisting}
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\input{Slides/graf.parmap.tex}
\end{center}
\note{
    Es muy común utilizar el tipo de datos lista dentro de Haskell.
    Esta estructura representa una colección ordenada de elementos. Además, nos
    provee con una función \haskell{map} para aplicarle una función a los
    elementos dentro de una lista, y obtener una nueva lista con los resultados
    de aplicar dicha función. Como se puede ver en el pequeño gráfico.

    Pero en realidad, no sucede así, sino que las aplicaciones se van realizando
    una por una. \textbf{Pasar slides!}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Ejemplo Evaluación Lazy}
    \note{%
    Dado que la función es aplicada independientemente sobre todos los elementos
    de la lista, es fácil de paralelizar.}
Versión paralela de \haskell{map}.
\begin{center}
\begin{tabular}{c}
   \begin{lstlisting}
parmap :: (a -> b) -> [a] -> [b]
parmap f []     = []
parmap f (x:xs) =
                par x'
                   (x' : (parmap f xs))
                where
                    x' = f x
\end{lstlisting}
\end{tabular}
\end{center}
\note{%
De todas maneras, esto no garantiza que se ejecuten todas las llamadas en
paralelo... Particularmente necesitamos al menos tanto núcleos como elementos...
Pero además puede pasar que no se realice todo el trabajo que esperábamos, sino que gran parte
va a depender de quien sea \haskell{b}.
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Representación gráfica de parmap}
\note{%
Por ejemplo, si queremos aplicar la función que suma uno sobre una lista de
enteros

Se realizaran las aplicaciones de la función sumauno a cada uno de los elementos
de forma paralela, mientras haya recursos suficientes.
}
\begin{center}
\haskell{parmap}\hspace{2em}\haskell{(+1)}\hspace{2em}\haskell{[23,4,79014]}
\end{center}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{parmap23479014.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Ejemplo parmap sobre Maybe Int}
\note{%
Definimos un tipo nuevo, \haskell{Maybe a}(Tal vez), que tiene 2 constructores:
    \begin{compactenum}
        \item Nothing, que representa ningún elemento.
        \item Just x, que represente que si hay un elemento, y es x.
    \end{compactenum}

Utilizando la función \haskell{maybemap} que aplica la función en el caso de que
si haya un elemento, podemos paralelizar la aplicación de
sumar uno a una lista de posibles enteros.

Que estoy evaluando en paralelo? Estoy realizando todo el trabajo necesario??

En realidad no... Porque recuerden que la evaluación que utiliza Haskell, es
evaluar hasta encontrar el primer constructor... Veamos un ejemplo, el cual
podemos representar gráficamente como se ve en la diapositiva.

Si seguimos la figura, solo se evalúa hasta encontrar el primer constructor, en
este caso \haskell{Just}, dejando el resto sin evaluar en cada uno de las
computaciones paralelas.
}
\begin{lstlisting}
data Maybe a = Nothing | Just a
maybemap :: (a -> b) -> Maybe a -> Maybe b
maybemap f Nothing  = Nothing
maybemap f (Just x) = Just (f x)
\end{lstlisting}
\pause
\begin{center}
\haskell{parmap}\hspace{1em}\haskell{(maybemap}\hspace{1em}\haskell{(+1))}\hspace{1em}\haskell{[Just 23, Just 4, Just 79014]}
\end{center}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{parmapmaybe23479014.pdf}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Ejemplo Introductorio}
\note{%
    Para asegurarnos la evaluación completa dentro de los elementos de tipo
    Maybe, en este caso enteros.

    Para esto definimos la función \haskell{posMaybe}, que fuerza utilizando
    el operador \haskell{pseq} la evaluación del elemento cuando es un
    \haskell{Just x}.

    Definimos la función \haskell{maybeapp}, esto lo debemos hacer dado que
    ahora, necesitamos que los elementos al que le voy a aplicar
    \haskell{posMaybe} sean de tipo \haskell{Maybe}.
}
Forzamos la evaluación de los elementos dentro de \haskell{Maybe}.
    \begin{lstlisting}
posMaybe :: Maybe a -> ()
posMaybe Nothing  = ()
posMaybe (Just x) = pseq x ()

maybeapp :: (a -> Maybe b) -> [a] -> [Maybe b]
maybeapp f []     = []
maybeapp f (x:xs) = par (posMaybe x') (x' : (maybeapp xs))
    where
        x' = f x
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Evaluación completa}
    \begin{center}
\haskell{maybeapp}\hspace{1em}\haskell{(maybemap}\hspace{1em}\haskell{(+1))}\hspace{1em}\haskell{[Just 23, Just 4, Just 79014]}
    \end{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{maybeapp.pdf}
    \note{Aquí podemos ver como las computaciones destinadas a evaluar las
    expresiones con forma de \haskell{Just x}, fuerzan la evaluación de
    \haskell{x}.
    Realizando todo el trabajo que esperábamos!
}
\end{frame}
